習近平發動「抗美援華」輿論戰 中國資深傳媒人 - 呂月

習近平發動「抗美援華」輿論戰
中國資深傳媒人 - 呂月

5月20日和5月13日一樣，是一個不能不記述的日子。

13日上午，習近平主持召開了中共中央政治局會議。按照常規，政治局會議多在每個月月底或是下旬舉行，提前這麼多天，原因都在新華社通稿的最後一句話「會議還研究了其他事項」。

「其他事項」當天就被證實的是，習近平決定對美國加徵中國進口商品關稅進行反制。而未公開的是，習近平宣稱，中國不怕打貿易戰，「更要打贏輿論戰」。據透露，會議指迄今為止的中美11輪貿易磋商，中方多數時候都將話語權假手美國。第11輪談判尤其被動，萊特希澤、庫德洛、姆欽、羅斯在不同場合對媒體「喂」了不少料，美國人說黑就是黑、說白就是白，釀成中國股市動盪、群體焦慮，文宣系統卻遲遲不能釋疑解惑、以正人心。政治局會議後，受批評的中共媒體隨即掀起一波「反擊美帝」聲浪。

15日，美國總統特朗普宣佈國家進入緊急狀態，需警惕「外國敵對勢力」對美國通訊系統造成的國家安全威脅。美國商務部宣佈，將華為及其68家附屬公司列入出口管制實體名單，在未經批准的情況下，美國公司將不得向華為出售產品和技術。

當晚（北京時間），央視電影頻道黃金時段改播「抗美援朝」題材電影《英雄兒女》，而且預報要連續多日播放《上甘嶺》、《奇襲》、紀錄片《冰雪長津湖》、《長空比翼》等，省市衞視開始在中午時間播放，以洛杉磯為背景的連續劇《帶着爸爸去留學》也被撤檔，中共文宣開啟「抗美援華（為）」模式。

19日，谷歌宣佈停止與華為公司的商業往來。中共輿論戰萬箭齊發，標題和言辭之激烈再上一層樓，《環球時報》單仁平的評論甚至稱之為「經濟戰線的上甘嶺」。

到5月20日，習近平繼續釋放他的「符號政治學」。到江西考察的習近平向中央紅軍長征出發紀念碑敬獻花籃，並視察了稀土企業。官媒立刻詮釋，習近平自執政以來擅長以符號化的政治考察就外界的質疑給出答案。此次暗指要像中央紅軍長征一樣，自力更生，粉碎美國對中國科技的圍堵。《人民日報》、新華社等龍頭媒體齊聲強調，中國能夠打贏這場無硝煙的中美新戰爭，痛斥美國封鎖華為，「抗美援華（為）」進入高潮。

其實，官媒把中美貿易戰比喻成韓戰時的上甘嶺戰役確實有可比之處，但並不是63年前那部黑白電影所高調宣揚的民族主義的勝利，而是習近平要用民族主義的輿論戰來掩飾內政外交的挫敗。

讓全國都變上甘嶺

已故著名軍史專家、韓戰親歷者劉家駒寫的《上甘嶺是肉磨子》真實記錄了上甘嶺戰役。戰役是美國人發動的，原因是停戰談判進行一年多，爭執不下的有兩條：一是中方要求遣返全部志願軍戰俘，美方堅持由戰俘決定。二是中方要美方歸還三八線以北1,200平方公里的土地。美方認為是金日成發動的戰爭，聯合國主持正義的討伐付出巨大代價，得到的土地應該歸南韓。

上甘嶺戰役持續43天，分兩個階段。前半個月秦基偉指揮志願軍15軍實行人海戰術，一整營一整營分多路衝鋒，美軍用數百門大炮轟擊，高地一片烈燄火海，15天志願軍死亡1.9萬。兵團副司令王近山稱上甘嶺成了「磨人肉的磨」，令秦把陣地交給12軍副軍長李德生。李率四個團接手戰地，分散兵力，只放小組、單兵，戰術採用單打獨鬥各自為政。電影《上甘嶺》主要採用12軍的戰鬥情節，但無反映實際戰鬥的慘烈：築工事用的是屍體和殘肢，上甘嶺根本沒有水源，一顆子彈，一汪鮮血，活着的人立刻撲上吮吸。還有人用餅乾沾着鮮血吃。傷員們互相喝尿。12軍堅持25天，戰死4,671人。上甘嶺作戰地域只有3.7平方公里，美韓軍陣亡8,000人，志願軍陣亡2.5萬人。

中共官媒宣稱，相比於抗美援朝時期的一窮二白，中國現在已經有了更多的資本來應對另一場「衞國戰爭」。然而，「六穩」、「七個風險」都是習近平決策失誤造成的，再打一場比上甘嶺大得多的經濟戰，無疑是要讓底層人民承受貿易戰的全部代價，讓全國都變成上甘嶺。

呂月
中國資深傳媒人

下一則
下一則
習近平王岐山內鬥爆發？ (林保華)

餵

唔識中文學人寫報紙